+++
date = "2014-08-04T10:26:13+03:00"
draft = false
title = "Интеграция MS Excel и Python"

+++

Добрый день, уважаемые читатели.

В сегодняшней статье я хотел бы, как можно подробнее, рассмотреть интеграцию приложений **Python** и **MS Excel**. Данные вопрос может возникнуть, например, при создании какой-либо системы онлайн отчетности, которая должна выгружать результаты в общепринятый формат ну или какие-либо другие задачи. Также в статье я покажу и обратную интеграцию, т.е. как использовать функцию написанную на python в Excel, что также может быть полезно для автоматизации отчетов.

### Работаем с файлами MS Excel на Python

Для работы с Excel файлами из Python мне известны 2 варианта:
1. Использование библиотек, таких как [xlrd, xlwt, xlutils](http://www.python-excel.org/) или [openpyxl](https://pythonhosted.org/openpyxl/index.html)
2. Работа с com-объектом

Рассмотрим работу с этими способами подробнее. В качестве примера будем использовать готовый файл excel из которого мы сначала считаем данные из первой ячейки, а затем запишем их во вторую. Таких простых примеров будет достаточно для первого ознакомления.

###### Использование библиотек

Итак, первый метод довольно простой и хорошо описан. Например, есть отличная [статья](http://habrahabr.ru/post/99923/) для описания работы c **xlrd, xlwt, xlutils**. Поэтому в данном материале я приведу небольшой кусок кода с их использованием.

Для начала загрузим нужные библиотеки и откроем файл *xls* на чтение и выберем нужный лист с данными:


```
import xlrd, xlwt
#открываем файл
rb = xlrd.open_workbook('../ArticleScripts/ExcelPython/xl.xls',formatting_info=True)

#выбираем активный лист
sheet = rb.sheet_by_index(0)
```

Теперь давайте посмотрим, как считать значения из нужных ячеек:


```
#получаем значение первой ячейки A1
val = sheet.row_values(0)

#получаем список значенний из всех записей
vals = [sheet.row_values(rownum) for rownum in range(sheet.nrows)]
```

Как видно чтение данных не составляет труда. Теперь запишем их в другой файл.

Для этого создами новый excel файл с новой рабочей книгой:


```
wb = xlwt.Workbook()
ws = wb.add_sheet('Test')
```

Теперь мы можем записать в новый файл полученные ранее данные и сохраним изменения:


```
#в A1 записываем значение из ячейки A1 прошлого файла
ws.write(0, 0, val[0])

#в столбец B запишим нашу последовательность из столбца A исходного файла
i = 0
for rec in vals:
    ws.write(i,1,rec[0])
    i =+ i

#сохраем рабочию книгу
wb.save('../ArticleScripts/ExcelPython/xl_rec.xls')
```

Из примера выше видно, что библиотка **xlrd** отвечает за чтение данных, а **xlwt** - за запись, поэтому нет возможности внести изменения в уже созданную книгу без ее копирования в новую. Кроме этого указанные библиотеки работают только с файлами формата *xls* (Excel 2003) и у них нет поддержки нового формата *xlsx* (Excel 2007 и выше).

Чтобы успешно работать с форматом xlsx, понадобится библиотека **openpyxl**. Для демонстрации ее работы проделаем действия, которые были показаны для проедыдущих библиотек.

Для начала загрузим библиотеку и выберем нужную книгу и рабочий лист:


```
import openpyxl
wb = openpyxl.load_workbook(filename = '../ArticleScripts/ExcelPython/openpyxl.xlsx')
sheet = wb['test']
```

Как видно из вышеприведенного листинга сделать этьо не сложно. Теперь посмотрим как можно считать данные:


```
#считываем значение определенной ячейки
val = sheet['A1'].value

#считываем заданный диапазон
vals = [v[0].value for v in sheet.range('A1:A2')]
```

Отличие от прошлых библиотек в том, что *openpyxl* дает возможность ображатся к ячейкам и последовательностям через их имена, что довольно удобно и понятно при чтении программы.

Тепереь посмотрим как нам поизвести запись и сохранить данные:


```
#записываем значение в определенную ячейку
sheet['B1'] = val

#записываем последовательность
i = 0
for rec in vals:
    sheet.cell(row=i, column=2).value = rec
    i =+ 1

# сохраняем данные
wb.save('../ArticleScripts/ExcelPython/openpyxl.xlsx')
```

Как видно из примера запись, тоже производиться довольно легко. Кроме того, в коде выше, можно заметить, что *openpyxl* кроме имен ячеек может работать и с их индексами.

К недостаткам данной библиотеки можно отнести, то что, как и в предыдущем примере, нет возможности сохранить изменения без создания новой книги.

Как видно из показанных примеров, для более менее полноценной работы с excel файлами, в данном случае, нужно 4 библиотеки, и это не всегда удобно. Кроме этого, возможно нужен будет доступ к VBA (допустим для какой либо последующей обработки) и с помощью этих библиотек его не получить.

Однако, работа с этими библиоткеками достаточно проста и удобна для быстрого создания Excel файлов их форматирования, но если Вам надо больше возможностей, то следующий подпункт для Вас.

###### Работа с com-объектом

В своих отчетах я предпочитаю использовать второй способ, а именно использование файла Excel через com-объект с использованием библиотеки **win32com**. Его преимуществом, является то, что выможете выполнять с файлом все опреции, которые позволяет делать обычный Excel с использованием VBA.

Проиллюстирируем это на той же задаче, что и предыдущие примеры.

Для начала загрузим нужную библиотеку и создадим COM объект:


```
import win32com.client
Excel = win32com.client.Dispatch("Excel.Application")
```

Теперь мы можем работать с помощью объекта *Excel* мы можем получить доступ ко всем возможностям VBA. Давайте, для начала, откроем любую книгу и выберем активный лист. Это можно сделать так:


```
wb = Excel.Workbooks.Open(u'D:\\Scripts\\DataScience\\ArticleScripts\\ExcelPython\\xl.xls')
sheet = wb.ActiveSheet
```

Теперь давайте получим значение первой ячейки и последовательности:


```
#получаем значение первой ячейки
val = sheet.Cells(1,1).value

#получаем значения цепочки A1:A2
vals = [r[0].value for r in sheet.Range("A1:A2")]
```

Как можно заметить, мы оперируем здесь функциями чистого VBA. Это очень удобоно если у вас есть написанные макросы и вы хотите использовать их при работе с Python при минимальных затратах на переделку кода.

Посмотрим, как можно произвести запись полученных значений:


```
#записываем значение в определенную ячейку
sheet.Cells(1,2).value = val

#записываем последовательность
i = 1
for rec in vals:
    sheet.Cells(i,3).value = rec
    i = i + 1

#сохраняем рабочию кнгиу   
wb.Save()

#закрываем ее
wb.Close()

#закрываем COM объект
Excel.Quit()
```

Как видно из примера, данные операции, тоже довольно просто реализовываются. Кроме этого, можно заметить, что изменения мы сохранили в той же книге, которую открыли для чтения, что достаточно удобно.

Однако, внимательный читатель, обратит внимание на переменную *i*, которая инициализируется не 0, как принято python, а 1. Это связано с тем, что мы работаем с индексами ячеек как из VBA, а там нумерация начинается не с 0, а с 1.

На этом закончим разбор способов работы с excel файлами в python и перейдем к обратной задаче.

### Вызываем функции Python из MS Excel

Может возникнуть такая ситуация, что у вас уже есть какой-либо функция, которая обрабатывает данные на python, и нужно перенести ее функциональность в Excel. Конечно же можно переписать ее на VBA, но зачем?

Для использования функций python в Excel есть прекрасная надстройка [ExcelPython](http://sourceforge.net/projects/excelpython/). С ее помощью вы сможете вызывать функции написанные на python прямо из Excel, правда придется еще написать небольшую оберку на VBA, и все это будет показано ниже.

Итак, предположим у нас есть функция, написанная на python, которой мы хотим воспользоваться:


```
def get_unique(lists):
    sm = 0
    for i in lists:
        sm = sm + int(i.pop()) 
    return sm
```

На вход ей подается список, состоящий из списков, это одно из условий, которое должно выполняться для работы данной функции в Excel.

Сохраним функцию в файле *plugin.py*. И положим его в ту же дирректорию, где будет лежать наш excel файл, с которым мы будем работать.

Тепрь установим [ExcelPython](http://sourceforge.net/projects/excelpython/). Установка происходит через запуск exe-файла и не вывывает затруднений.

Когда все приготовления выполнены, открываем тестовый файл excel и вызовем  *редактор VBA* (Alt+F11). Для работы с вышеуказанной надстройкой необходимо ее покдлючить, через *Tools->References*, как показано на рисунке: 


![png](/resource/excel_with_python_files/ExcelWithPython_54_0.png)

Ну что же, теперь можно приступить к написанию функции-обертки для нашего Python-модуля *plugin.py*. Выглядеть она будет следующим образом:

    Function sr(lists As Range)
        On Error GoTo do_error
            Set plugin = PyModule("plugin", AddPath:=ThisWorkbook.Path)
            Set result = PyCall(plugin, "get_unique", PyTuple(lists.Value2))
            sr = WorksheetFunction.Transpose(PyVar(result))
            Exit Function
    do_error:
            sr = Err.Description
    End Function

Итак, что же происходит в данной функции? Для начала, с помощью **```PyModule```**, мы подключаем нужный модуль. Для этого в качестве параметров ей передается имя модуля без расширения, и путь до папки в которой он находится. На выходе работы **```PyModule```** мы получаем объект для работы с модулем.

Затем, с помощью **```PyCall```**, вызываем нужную нам функцию из указанного модуля. В качесчтве параметров **```PyCall```** получает следующее:
1. Объект модуля, полученный на предыдущем шаге
2. Имя вызываемой функции
3. Параметры, передаваемые функции (передаются в виде списка)

Функция **```PyTuple```**, получает на вход какие-либо значения и преобразует их в объект tuple языка Python.

Ну и, соответственно, **```PyVar```** выполняет операцию пребразования результата функции python, к типу понятному Excel.

Теперь, чтобы убедиться в работоспособности нашей связки, вызовем нашу свежеиспеченую функцию на листе в Excel:

![png](/resource/excel_with_python_files/ExcelWithPython_62_0.png)

Как видно из рисунка все отработало правильно.

Надо отметить, что в данном материале используется старая версия *ExcelPython*, и на [GitHub'e](https://github.com/ericremoreynolds/excelpython) автора доступна новая версия.

### Заключение

В качестве заключения, надо отметить, примеры в данной статье самые простые и для более глубоко изучения данных методов, я рекомендую обратиться к документации по соответсвующим пакетам.

Также хочу заметить, что указанные пакеты не являются единственными и в статье опущено рассмотрение, таких пакетов как [xlwings](http://xlwings.org/), который может работать с Excel файлами "на лету" или же [PyXLL](https://www.pyxll.com/index.html), который выполняет аналогичные функции *ExcelPython*. 

Кроме этого в статье я попвтался несколько обобщить разборасанный по сети материал, т.к. такие вопросы часто фигурируют на формух и думаю некоторым будет полезно иметь, такую "шпаргалку" под рукой.
